**巴士迷**（）是指對[-{zh-hans:公共汽车;
zh-hant:公共汽車}-](../Page/公共汽車.md "wikilink")（，[粵語](../Page/粵語.md "wikilink")：-{巴士}-，-{zh-hans:[普通话](../Page/普通话.md "wikilink");zh-hk:[普通話](../Page/普通話.md "wikilink");zh-tw:[國語](../Page/國語.md "wikilink")}-：-{zh-hans:公交车;
zh-hant:公交車}-／-{zh-hans:公车;
zh-hant:公車}-）有特別愛好的人。他們可能喜愛搜集與[巴士相關物品如巴士](../Page/巴士.md "wikilink")[模型](../Page/比例模型.md "wikilink")，也可能會熟讀巴士路線資料，以及喜愛[拍攝巴士](../Page/攝影.md "wikilink")，或喜愛乘坐各種型號的巴士。

世界很多地方都有巴士迷，尤其是在較發達的地區。例如在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海等大型城市會有較多的巴士迷](../Page/上海.md "wikilink")。而在[東亞以及](../Page/東亞.md "wikilink")[東南亞地區中](../Page/東南亞.md "wikilink")，[香港是屬於較早出現及發展巴士迷文化的地方](../Page/香港.md "wikilink")。

部分巴士迷，也會同時喜愛如[航空及](../Page/航空.md "wikilink")[鐵路等不同的交通範疇](../Page/鐵路.md "wikilink")，並成為[交通迷](../Page/交通迷.md "wikilink")。一些巴士迷因為興趣而選擇進修運輸學，以至在巴士公司內任職；亦有些人是因為在巴士公司工作時對巴士產生興趣（例如：巴士司機）而漸漸成為巴士迷。

## 巴士迷趣味分類

[HKBusFans_200709.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKBusFans_200709.jpg "fig:HKBusFans_200709.jpg")巴士迷，使用[數碼相機拍攝行走中的巴士](../Page/數碼相機.md "wikilink")\]\]

### 車輛研究

#### 巴士車輛調查

主要是各大巴士公司擁有的巴士車輛數目、車輛類別及所屬的製造商、巴士公司所採用的技術、巴士車牌等資訊研究。

#### 巴士乘車

作為巴士乘客登上巴士錄影行車片段，乘車及感受各巴士的舒適度；同時亦聆聽各種巴士[引擎發出的聲音](../Page/引擎.md "wikilink")，及觀看行車進度，從中分析各種巴士的性能，以及巴士車廂內的寧靜度。

#### 巴士攝影

[AVBE61.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AVBE61.jpg "fig:AVBE61.jpg")
巴士的各種形態（靜態或動態）、情景等[攝影](../Page/攝影.md "wikilink")。由於巴士是在道路上行走，容易改動其行車線路，或與其地車輛相交，故攝影行走中巴士的技術亦較高。在[巴士總站](../Page/巴士總站.md "wikilink")（[公共運輸交匯處](../Page/公共運輸交匯處.md "wikilink")）攝影巴士則相對較容易。

攝影巴士時，多以巴士車頭或車尾的邊角位作構圖，以便能夠攝下巴士車身的其中兩面（車頭＋車身），也有些叫作純記錄的照片。

#### 巴士保存

一些巴士公司，將部分營運壽命達到一定時間程度的巴士，作廢舊巴士出售。某些巴士迷對這些巴士懷舊，不忍心將它們運去廢車場解體，所以就購入這些廢舊巴士，然後翻新及不定期行駛，作為對各巴士迷的一種[集體回憶](../Page/集體回憶.md "wikilink")。這些翻新了的廢舊巴士，在規管上嚴格得多：包括不可營運載客，以及檢查廢氣排放率有否超越當地的環保法規等。

### 路線研究

各地的巴士公司，有不同的營運路線。某些巴士迷以此作為研究對象，分析各條巴士路線對地區乘客的利弊、巴士路線對各款巴士型號營運的影響等。

#### 路線建議

一些巴士迷對現有的巴士路線有不滿之處，於是便提出一些路線建議，例如定線、班次、車費等安排，並引發其他巴士迷的討論，以滿足各巴士迷對擁有「快捷方便的巴士路線」服務的希望。

#### 虛構路線

有些巴士迷更天馬行空，構想一些巴士公司沒有開辦的虛構路線：以現有巴士路線作藍本，但營運上不可行的路線。虛構路線僅用作娛樂部分巴士迷，其他巴士迷可能視作[惡搞性質](../Page/惡搞.md "wikilink")。\[1\]

### 巴士相關物品收集

#### 巴士貨品收集

主要是收集巴士路線介紹單張、巴士相關貨品等。一些在廢車場拆卸的巴士零件，亦成為巴士迷的購入對象。而巴士公司會將部分廢舊巴士零件，以[拍賣形式發售](../Page/拍賣.md "wikilink")。

#### 車內聲音、路線牌收集

有些巴士迷會用錄音器材，收錄巴士報站機的聲音、巴士引擎聲等研究。有些則攝影各巴士的[塑膠製](../Page/塑膠.md "wikilink")、電子顯示等路線牌，用以收集及研究。

#### 仿制巴士相关物品

另有一些巴士迷利用各种电脑软件自行制作、合成高仿原版的巴士站牌、路线牌、报站\[2\]等有形或无形的巴士相关物品。多数仿制力求与原版尽量相似。不过也有部分公交迷为了将自身兴趣延伸到生活其他方面，用仿制线路牌等公交物品的形式加上其他内容，用于与公交无关的场合\[3\]甚至用于恶搞讽刺\[4\]。

### 模型

#### 巴士模型

一些品牌模型製作公司，推出不同種類的縮小比例巴士[模型](../Page/模型.md "wikilink")，包括經典至現代類型的巴士模型（是由巴士公司授權），供用家收藏。亦有巴士迷自行製作巴士模型。

#### 情景模型

有些巴士迷以巴士模型為基礎，配上自行製作的模型背景，成為獨特的巴士情景模型。

### 書刊

一些身為專業人士的巴士迷，以自己在巴士範疇的專業知識，撰寫了一系列巴士資訊專書。這些專書內容，包括當時的巴士車種、路線狀況，與巴士有關的[機械資訊等](../Page/機械.md "wikilink")。部分專書更提供列表，詳細列出當時新登記及退役巴士車種。

### 模擬遊戲

一些巴士迷為了一嘗駕駛巴士的滋味，更在[Microsoft公司的電腦遊戲產品](../Page/Microsoft.md "wikilink")[Midtown
Madness
2](../Page/Midtown_Madness_2.md "wikilink")（簡稱MM2）中加入各種城市和車輛模組和附加檔案，使之成為一個模擬駕駛巴士的遊戲。這遊戲的彈性亦十分高，因為巴士迷可自行製作和開發新的城市和車輛檔案，並發佈到網上跟其他巴士迷分享，情況類似鐵路模擬遊戲[BVE](../Page/BVE.md "wikilink")。玩MM2遊戲亦是巴士迷的主要餘暇活動之一。除香港有廣大的MM2遊戲社群外，其他國家如[英國亦有相當多的巴士迷玩這遊戲](../Page/英國.md "wikilink")。而香港和中國大陸已經有另一種巴士電腦遊戲興起——[OMSI](../Page/OMSI.md "wikilink")，現時已經有香港巴士迷正為遊戲製作香港巴士及地圖，並已有製成品供巴士迷下載。

### 網絡社群

#### 巴士迷討論區

巴士迷經常登入各大巴士迷[討論區](../Page/討論區.md "wikilink")，發表與巴士有關的資訊，包括巴士圖片及影音、巴士車種及路線討論，以及與巴士有關的軼事等。

#### 維基百科

在[維基百科](../Page/維基百科.md "wikilink")，有不少身為巴士迷的[維基人](../Page/WP:維基人.md "wikilink")，創立及撰寫巴士車種、巴士路線等條目，提供了巴士迷討論區外的另一資訊選擇。

## 大中華地區的巴士迷文化

### 中國大陸

在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，因為結社和信息交流並不容易，巴士迷文化並不普及；直到互聯網的興起，才開始出現巴士迷在網絡上的討論區聚集。現在一些主要的大城市（尤其是在[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")、[深圳等](../Page/深圳.md "wikilink")），巴士迷已經有一定的組織性，亦有通過互聯網來召集活動、聚會等。不過在一般民眾眼中大都還不清楚巴士迷的概念，很多時候在大陸拍攝公交車還是可能會被誤會是記者而招來麻煩。廣州在民國年間開始使用「巴-{}-士」此詞彙，現時普遍與港澳一樣使用「巴-{}-士迷」稱謂。但其他地方一般會稱作為「公交迷」。

### 香港

[香港的](../Page/香港.md "wikilink")-{巴士}-迷文化，是香港常見的[次文化範疇之一](../Page/次文化.md "wikilink")。香港的-{巴士}-迷規模比鐵路迷大很多，它成功發展很大程度與-{巴士}-在香港的普及程度、香港城市環境、電子產品及[資訊科技高度發達和普及](../Page/資訊科技.md "wikilink")，以及-{巴士}-公司不定時變更巴士路線及車隊有關。-{巴士}-車隊大多購自[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")，款式新穎且多元化，令許多人對-{巴士}-產生濃厚興趣。自1990年代後期起，[香港網絡文化間接影響了當地](../Page/香港網絡文化.md "wikilink")-{巴士}-迷文化，使它快速發展且變得複雜。

然而近年有部份-{巴士}-迷作出滋擾大眾的行為（如衝出馬路、妨礙行車等），被稱為「-{巴膠}-」。-{巴膠}-使-{巴士}-迷在當地普遍形象不佳，不少-{巴士}-迷均不願表露其身份以免遭到側目。

### 澳門

在澳門，當地的-{巴士}-迷不多，多與澳門地方面積、人口及-{巴士}-路線較少有關。

  - 澳門現今兩家-{巴士}-公司，其中一間[澳門新福利公共汽車有限公司](../Page/澳門新福利公共汽車有限公司.md "wikilink")（新福利），於2003年成立「-{巴士}-之友」，組織並集中處理澳門-{巴士}-迷事務。
  - 新福利網站內，曾有「會員專區」供-{巴士}-迷討論事務，但已於2005年關閉。
  - 由交通事務局組織的巴士之友，每年均會參觀各間巴士公司，與巴士公司高層會面，討論澳門巴士的情況。

<!-- end list -->

  - 非官方組織方面，澳門多間民間組織參觀，包括退役[澳巴遊](../Page/澳巴.md "wikilink")、參觀[新福利及](../Page/新福利.md "wikilink")[維澳蓮運](../Page/維澳蓮運.md "wikilink")（後來易名為[新時代](../Page/澳門新時代公共汽車股份有限公司.md "wikilink")，現已併入[澳巴](../Page/澳門公共汽車股份有限公司.md "wikilink")）車廠、到[新福利參觀](../Page/澳門新福利公共汽車股份有限公司.md "wikilink")18米超長巴士和優先乘搭[三菱Rosa小巴活動等](../Page/三菱Rosa.md "wikilink")，活動更曾有澳門報章採訪報導。\[5\]而澳門-{巴士}-迷會聯同香港交通·資訊網曾與當地巴士公司舉行數次巴士活動，如「退役新福利巴士遊」等，讓巴士迷乘搭即將或已經退役的巴士。

#### 爭議

與香港一樣，澳門巴士迷界中，亦曾經出現過巴士迷衍生的惡行。這些行為包括偷取兩間-{巴士}-公司在車站或車廂內貼出的通告及路線圖。未經-{巴士}-公司授權，非法操作泊在巴士廠附近的巴士；更拍成片段放上網。盜竊-{巴士}-車身的製造商標籤（俗稱「水牌」）或路線字軌膠牌等等。在攝影巴士時用強閃燈或站在危險位置拍攝，影響司機行車及道路安全。

香港和澳門-{巴士}-迷都喜以「巴敗（-{巴士}-迷敗類）」稱呼有關人士。

### 台灣

[台灣的公車迷圈子較](../Page/台灣.md "wikilink")[鐵道迷小很多](../Page/鐵道迷.md "wikilink")，但也有同時跨足兩邊者；在台灣北部公車迷人數較南部多；但某些車迷的行為也造成部分業者困擾，不像鐵道迷般，不論在全島鐵路都找得到能隨意拍照的地方。

  - 文化爭議

有些公車迷的行徑連同一圈子的人都不太能接受，如：

  - 強勢指責客運公司，造成客運公司反感並封殺所有公車迷。
  - 在調度站內作出危險動作，或是窺探機密。
  - 借興趣之名任意闖入場站竊取報廢車物件，或發動報廢車並駕駛。
  - 在社交媒体上窃取其他公交迷的图片、POV，以及其他信息并发布在自己的社交媒体上

## 其他國家/地區的巴士迷文化

### 英國

基於[英國的巴士發展起步較早](../Page/英國.md "wikilink")，當地巴士迷文化亦發展得較早及發達。英國巴士迷除了拍攝巴士照片及短片外，當地有不少巴士迷會自資由國內或外地購買退役巴士作保存。每年亦有不同的巴士迷活動，全國各地都會定期有不同規模的「巴士大集會」（），展示不同的新舊巴士到場，當中亦有已在香港退役的巴士。

### 日本

由於[日本以](../Page/日本.md "wikilink")[鐵路運輸為主](../Page/鐵路運輸.md "wikilink")，所以當地巴士迷規模比[鐵路迷為少](../Page/鐵路迷.md "wikilink")，但他們亦有定期活動及保留退役巴士行動。

### 新加坡

在[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")，由於當地嚴苛法律及人民的保守思想，當地巴士迷的人數較其他國家或地區少；相關禁忌也較多。部份禁忌包括：\[6\]

  - 不可在巴士轉車站拍照。
  - 不可長時間逗留在同一位置拍攝巴士（俗稱「捕車」），不然會引起警方懷疑是[恐怖分子](../Page/恐怖分子.md "wikilink")。
  - 在巴士總站拍照，需向有關巴士公司（[新捷運](../Page/新捷運.md "wikilink")，SBS Transit）申請。

儘管如此，仍有部分巴士迷不理會上述禁忌。而基於其地理環境與香港相近，其採用的巴士型號與香港相若，引來香港巴士迷注意。

## 注釋

## 參考資料

## 外部链接

## 參見

  - [香港巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")
  - [香港巴士迷文化](../Page/香港巴士迷文化.md "wikilink")
  - [鐵道迷](../Page/鐵道迷.md "wikilink")
  - [飛機攝影](../Page/飛機攝影.md "wikilink")
  - [香港巴士路線列表](../Page/香港巴士路線列表.md "wikilink")

{{-}}

[Category:交通迷](../Category/交通迷.md "wikilink")
[Category:巴士](../Category/巴士.md "wikilink")

1.  例如：在上海“泰罗线”（与奥特曼人物名称字面上完全相同）开通后，有网友仿造出了“雷欧线”及“赛文线”，事实上这两条仿拟线路均超过了公交车运营的合理长度。基本无开行的可能，只是按上海公交文字线路命名规则可以命名为“雷欧”和“赛文”而进行的恶搞。http://club.metrofans.sh.cn/forum.php?mod=viewthread\&tid=149857
2.  <http://club.metrofans.sh.cn/forum.php?mod=viewthread&tid=150570>
3.
4.
5.  [正報－澳門也有巴士迷](http://www.chengpou.com.mo/news/2011/8/1/15452.html)
6.  《香港及新加坡廣告巴士圖鑑第一集》, 容偉釗著, BSI Hobby (HK), 香港：2008年。